$
\textbf{1. } \int (x^2 + 1) \, dx
$

Langkah 1: Pecah integral menjadi dua bagian
$
\int (x^2 + 1) \, dx = \int x^2 \, dx + \int 1 \, dx
$

Langkah 2: Gunakan rumus integral dasar
$
\int x^n \, dx = \frac{x^{n+1}}{n+1} + C, \quad n \neq -1
$

Maka,
$
\int x^2 \, dx = \frac{x^{3}}{3}, \qquad \int 1 \, dx = x
$

Langkah 3: Gabungkan hasil
$
\int (x^2 + 1) \, dx = \frac{x^3}{3} + x + C
$


$
\textbf{2. } \int \frac{1}{2x} \, dx
$

Langkah 1: Keluarkan konstanta
$
\int \frac{1}{2x} \, dx = \frac{1}{2} \int \frac{1}{x} \, dx
$

Langkah 2: Gunakan rumus integral
$
\int \frac{1}{x} \, dx = \ln|x|
$

Langkah 3: Hasil akhir
$
\int \frac{1}{2x} \, dx = \frac{1}{2} \ln|x| + C
$
