\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\begin{document}

Diberikan matriks $ A $ sebagai berikut:
\[
A = 
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -2 \\
4 & -1 & -1 \\
2 & -1 & 1
\end{pmatrix}
\]

Kita akan mencari dekomposisi LU dari matriks $ A $, yaitu $ A = LU $, di mana $ L $ adalah matriks segitiga bawah (lower triangular) dan $ U $ adalah matriks segitiga atas (upper triangular).

Kita gunakan eliminasi Gauss tanpa pivoting untuk memperoleh matriks $ U $, dan elemen-elemen pengali digunakan untuk membentuk matriks $ L $.

\textbf{Langkah 1:} Eliminasi elemen di bawah pivot baris pertama.

Pivot: $ a_{11} = 2 $

- Untuk baris 2: $ R_2 \leftarrow R_2 - \frac{4}{2} R_1 = R_2 - 2R_1 $
  \[
  \begin{aligned}
  \text{Baris 2 baru: } & (4 - 2\cdot2,\ -1 - 2\cdot1,\ -1 - 2\cdot(-2)) \\
  &= (0,\ -3,\ 3)
  \end{aligned}
  \]
  Pengali: $ l_{21} = 2 $

- Untuk baris 3: $ R_3 \leftarrow R_3 - \frac{2}{2} R_1 = R_3 - R_1 $
  \[
  \begin{aligned}
  \text{Baris 3 baru: } & (2 - 2,\ -1 - 1,\ 1 - (-2)) \\
  &= (0,\ -2,\ 3)
  \end{aligned}
  \]
  Pengali: $ l_{31} = 1 $

Matriks setelah langkah 1:
\[
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -2 \\
0 & -3 & 3 \\
0 & -2 & 3
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Langkah 2:} Eliminasi elemen di bawah pivot baris kedua.

Pivot: $ u_{22} = -3 $

- Untuk baris 3: $ R_3 \leftarrow R_3 - \frac{-2}{-3} R_2 = R_3 - \frac{2}{3} R_2 $
  \[
  \begin{aligned}
  \text{Baris 3 baru: } & \left(0,\ -2 - \frac{2}{3}\cdot(-3),\ 3 - \frac{2}{3}\cdot3\right) \\
  &= (0,\ -2 + 2,\ 3 - 2) \\
  &= (0,\ 0,\ 1)
  \end{aligned}
  \]
  Pengali: $ l_{32} = \frac{2}{3} $

Matriks $ U $ (hasil akhir):
\[
U = 
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -2 \\
0 & -3 & 3 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\]

Matriks $ L $ dibentuk dengan menempatkan pengali pada posisi yang sesuai dan diagonal utama bernilai 1:
\[
L = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
2 & 1 & 0 \\
1 & \frac{2}{3} & 1
\end{pmatrix}
\]

\textbf{Verifikasi:} $ LU = A $

\[
LU = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
2 & 1 & 0 \\
1 & \frac{2}{3} & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -2 \\
0 & -3 & 3 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -2 \\
4 & -1 & -1 \\
2 & -1 & 1
\end{pmatrix}
= A
\]

Jadi, dekomposisi LU dari matriks $ A $ adalah:

\[
\boxed{
L = 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
2 & 1 & 0 \\
1 & \frac{2}{3} & 1
\end{pmatrix},
\quad
U = 
\begin{pmatrix}
2 & 1 & -2 \\
0 & -3 & 3 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
}
\]

\end{document}